\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Nombres et calculs numériques : entraînement savoir-faire} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,2cm}




\begin{center}
\begin{tabular}{|L{13.5cm}|C{2.5cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 1 : Nombres et calculs numériques.}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 {\small \textbf{010.} Utiliser la notion de multiples, de diviseurs, de parité et de nombres premiers.}& ${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{011.} Calculer avec les puissances. }&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{012. }{\small Calculer avec les quotients.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large  {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
{ \small \textbf{013. }{\small  Calculer avec les racines carrées.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 { \small \textbf{014. }{\small  Connaître les ensembles de nombres.}}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
  \end{tabular}
\end{center}


~\\[1em]



\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 010
 \end{minipage}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
 \item Monter que la somme de deux entiers consécutifs est un entier impair.\\
   ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

   \item Montrer que le produit de deux entiers consécutifs est un entier pair.\\
   ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\item Donner une écriture littérale des multiples de 18. Démonter que si un entier est un multiple de 18 alors il est aussi multiple de 3 et de 6. La réciproque est-elle vraie ?\\
     ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 \end{enumerate}




\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 010
 \end{minipage}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Combien y a-t-il de multiples de 57 entre 1451 et 1845 ?\\
   ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
   \item Quel est le plus petit multiple commun à 15 et 24 ?.\\
   ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\

\item Quel est le plus grand diviseur commun à 72 et 84 ?\\
     ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 \end{enumerate}


\newpage

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 010
 \end{minipage}}
%metro09/18
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Décomposer $588$ en produits de facteurs premiers. Donner la liste de ses diviseurs premiers.\\
%Les diviseurs premiers de 588 sont 2~;~3 et 7.
\item
	\begin{enumerate}[\bf a.]
		\item Déterminer la décomposition en facteurs premiers de \np{27000000}.
%$\np{27000000} = 27 \times \np{1000000} = 3^3 \times 10^6 = 3^3 \times (2 \times 5)^{6} = 3^3 \times 2^6 \times 5^6 = 2^6 \times 3^3 \times 5^6$.
		\item Quels sont ses diviseurs premiers ?\\
		%Les diviseurs premiers de \np{27000000} sont 2~;~3 et 5
	\end{enumerate}
\item Déterminer le plus petit nombre entier positif impair qui admet trois diviseurs premiers différents. Expliquer votre raisonnement.
%Les premiers nombres impairs premiers sont 3~;~5 et 7, donc le plus petit entier impair admettant trois diviseurs premiers différents est $3 \times 5 \times 7 = 105$.
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
\vspace{2cm}

\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 010
 \end{minipage}}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item
 Déterminer, en détaillant les calculs, la fraction irréductible de la fraction $\dfrac{882}{\np{1134}}$.\\
   \item Décomposer  $180$  en produits de facteurs
premiers. En déduire l'écriture simplifiée de $\sqrt{180}$.



\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\${}\dotfill$\\


\vspace{1cm}


\newpage

\newpage
\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
011
 \end{minipage}}\\
 Cocher la ou les bonnes réponses.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $2^{-1}$ est  :
      \begin{center}
      $\square$ Un nombre négatif\hspace{1cm}$\square$ égal à $-2$\hspace{1cm} $\square$ égal à 0,5\\
       \end{center}
  \item $5,72\times 10^{-4}$ est
  \begin{center}
      $\square$ une écriture sientifique\hspace{1cm}$\square$ Un nombre positif\hspace{1cm} $\square$ $>1$\\
       \end{center}




  \item $\left(\dfrac{1}{2}\right)^3$ est égal à :
\begin{center}
      $\square$ $\dfrac{1}{6}$\hspace{1cm}$\square$ $2^{-3}$\hspace{1cm} $\square$ $\dfrac{1}{2^3}$
       \end{center}



        \item $\dfrac{2^{-4}}{2^9}$ est égale à :
      \begin{center}
      $\square$ $2^{-13}$\hspace{1cm}$\square$ $2^5$\hspace{1cm} $\square$ $1^{-13}$\\
       \end{center}
  \item $5^6\times 5^4$ est égal à :
  \begin{center}
      $\square$ $25^{10}$\hspace{1cm}$\square$ $5^{24}$\hspace{1cm} $\square$ $5^{10}$\\[1em]
       \end{center}
\end{enumerate}


\vspace{2cm}
\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
012
 \end{minipage}}\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'inverse de $\dfrac{-2}{5}$ est :
      \begin{center}
      $\square$ $\dfrac{2}{5}$\hspace{1cm}$\square$ $\dfrac{5}{2}$\hspace{1cm} $\square$ $\dfrac{-5}{2}$\\
       \end{center}
  \item Diviser par 5 revient à multiplier par :
  \begin{center}
      $\square$ $\dfrac{1}{5}$\hspace{1cm}$\square$ $5$\hspace{1cm} $\square$ $-\dfrac{1}{5}$\\
       \end{center}




  \item $\dfrac{2}{3}-\dfrac{1}{3}\times 6=$
\begin{center}
      $\square$ $2$\hspace{1cm}$\square$ $-\dfrac{4}{3}$\hspace{1cm} $\square$ $0$
       \end{center}



        \item $2-\left(\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}\right)\times\dfrac{4}{7}$ est égale à :
      \begin{center}
      $\square$ $\dfrac{55}{42}$\hspace{1cm}$\square$ $\dfrac{2}{3}$\hspace{1cm} $\square$ $\dfrac{32}{21}$\\
       \end{center}
  \item $\dfrac{2}{5}=$
  \begin{center}
      $\square$ $\left(\dfrac{11}{5}-1\right)\times\dfrac{1}{3}$\hspace{1cm}$\square$ $\dfrac{36}{90}$\hspace{1cm} $\square$ $\dfrac{-2}{3}\div\left(\dfrac{1}{3}-2\right)$\\[1em]
       \end{center}
\end{enumerate}



\newpage



\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 013
 \end{minipage}}\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le double du carré de $\sqrt{7}$ est :
      \begin{center}
      $\square$ $14$\hspace{1cm}$\square$ $4\sqrt{7}$\hspace{1cm} $\square$ $4\sqrt{14}$\\
       \end{center}
  \item Le carré de $\sqrt{2}$ est :
  \begin{center}
      $\square$ $2\sqrt{2}$\hspace{1cm}$\square$ $\sqrt{4}$\hspace{1cm} $\square$ $\sqrt{2}$\\
       \end{center}

  \item $\left(\dfrac{\sqrt{5}}{7}\right)^2=$
  \begin{center}
      $\square$ $\left(\sqrt{\dfrac{5}{7}}\right)^2$\hspace{1cm}$\square$ $\dfrac{5}{7}$\hspace{1cm} $\square$ $\dfrac{5}{49}$\\
       \end{center}


  \item $\sqrt{32}+\sqrt{2}=$
   \begin{center}
      $\square$ $\sqrt{34}$\hspace{1cm}$\square$ $5\sqrt{2}$\hspace{1cm} $\square$ $\sqrt{50}$\\
       \end{center}

  \item Le nombre $\sqrt{2}$ est :
\begin{center}
      $\square$ L'unique nombre positif dont le carré vaut 2.\\
      $\square$ L'unique nombre positif dont le carré vaut 4.\\
      \hspace*{-2cm} $\square$ Un nombre dont le carré vaut 2.
       \end{center}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}



\exods\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.04\textwidth}
 014
 \end{minipage}}\\

Compléter les pointillés noirs avec $\Q$, $\Z$, $\N$, $\R$ et $\D$ et les pointillés bleus avec un nombre parmi la liste : $-\dfrac{3}{4}$, $-580\times 10^{-1}$, $\sqrt{7}$, $2+\dfrac{1}{3}$ et $8^0$.

 \begin{center}
 \begin{pspicture}(0,-.5)(10,6.5)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{linewidth=1pt,framearc=0.3, linecolor=black}
\psframe(1.2,1.2)(4,2.5)
\uput*[r](2,2.5){\black {$....$}}
\uput[u](2,1.5){\blue {$...$}}
\psframe(.9,.9)(5.5,3.5)
\uput*[r](2,3.5){\black {$...$}}
\uput[r](2.3,2.9){\blue {$....$}}

\psframe(.6,.6)(7,4.5)
\uput*[r](2,4.5){\black {$...$}}
\uput[r](2,4){\blue {$...$}}
\psframe(.3,.3)(8.5,5.5)
\uput*[r](2,5.5){\black {$....$}}
\uput[d](7.6,5){\blue {$.....$}}
\psframe[linewidth=1.25pt,framearc=0.3, linecolor=black](0,0)(10,6.5)
\uput[d](3.7,6){\blue {$....$}}
\uput*[r](2,6.5){\black {$....$}}
\end{pspicture}
 \end{center}





















\end{document}



\textbf{Pour inégalité et inéquation:\\}

1.
Une personne A a acheté un pull et un pantalon de jogging dans un magasin.

Le pantalon de jogging coûtait 54~\euro. Dans ce magasin, une personne B a acheté le
même pull en trois exemplaires; elle a dépensé plus d'argent que la personne A.
La personne B affirme qu'un pull coûte $25$~\euro.
A-t-elle raison ?







2.
Sur une facture de gaz, le montant à payer tient compte de l'abonnement annuel et du prix
correspondant au nombre de kilowattheures (kWh) consommés.

Deux fournisseurs de gaz proposent les tarifs suivants :

\begin{center}
\begin{tabularx}{0.75\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	&\textbf{Prix du kWh} &\textbf{Abonnement annuel}\\ \hline
\textbf{Tarif A (en \euro)}& \np{0,0609} &202,43\\ \hline
\textbf{Tarif B (en \euro)}& \np{0,0574} &258,39\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

En 2016, la famille de Romane a consommé \np{17500} kWh. Le montant annuel de la facture de
gaz correspondant était de \np{1268,18}~\euro.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Quel est le tarif souscrit par cette famille?
Depuis 2017, cette famille diminue sa consommation de gaz par des gestes simples (baisser le chauffage de quelques degrés, mettre un couvercle sur la casserole d'eau pour la porter à ébullition, réduire le temps sous l'eau dans la douche, etc.).
\item En 2017, cette famille a gardé le même fournisseur de gaz, mais sa consommation en kWh a diminué de 20\,\% par rapport à celle de 2016.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le nombre de kWh consommés en 2017.
		\item Quel est le montant des économies réalisées par la famille de Romane entre 2016 et 2017 ?
	\end{enumerate}
\item On souhaite déterminer la consommation maximale assurant que le tarif A est le plus
avantageux. Pour cela:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] on note $x$ le nombre de kWh consommés sur l'année.
\item[$\bullet~~$] on modélise les tarifs A et B respectivement par les fonctions $f$ et $g$ :

\[f(x) = \np{0,0609}x + 202,43 \quad \text{et}\quad  g(x) = \np{0,0574}x + 258,39.\]
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

	\begin{enumerate}
		\item Quelles sont la nature et la représentation graphique de ces fonctions ?
		\item Résoudre l'inéquation: $f(x) < g(x)$.
		\item En déduire une valeur approchée au kWh près de la consommation maximale pour
laquelle le tarif A est le plus avantageux.
	\end{enumerate}
\end{enumerate} 